\section{Terminaison d'un processus}

Dans notre nouveau modèle nous prenons en compte le temps. Une activité peut donc ne jamais terminer. Nous allons en LTL tester certaines contraintes de terminaison. Pour créer ces requêtes LTL nous avons utilisé une transformation Modèle à Texte avec ATL. Le modèle est SimplePDL.


Le principal code pour réaliser la transformation est celui-ci :


\lstinputlisting[language=OCL]{../codes/finished_ATL_idmbe-t9.ocl}


On récupère dans un premier temps tous les noms des activités et on rajoute '\_finished' à la fin grâce au helper nameElement(). On les rassemble et on crée l'opérateur finished. Par exemple pour le système de notre BE nous obtenons (aux commentaires près) :


\lstinputlisting[language=bash]{../codes/System_LTL_idmbe-t9.ocl}

Nous avons donc notre opérateur. Les deux requêtes LTL ci-dessus permettent de vérifier que un système à l'état fini restera fini, et qu'il est possible de finir.
